{"responses":[{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16768,"url":"https://minnen.se/tema/616/16768","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag har hela tiden velat ta vaccin s\u00e5 fort som m\u00f6jligt! Hade till och med kunnat ta sputnik! Blev j\u00e4tteglad n\u00e4r jag fick..","latitude":59.3293235,"longitude":18.0685808},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16720,"url":"https://minnen.se/tema/616/16720","title":{"sv_se":null},"slogan":"\u00c5ret \u00e4r 2021 och jag upplever n\u00e5got som \u00e4r mycket s\u00e4llsynt.\nDet kallas f\u00f6r Covid-19 och har utvecklas fr\u00e5n ett fj\u00e4rran v..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16728,"url":"https://minnen.se/tema/616/16728","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig var det alltid sj\u00e4lvklart att vaccinera mig. Inte minst f\u00f6r min egen del, men \u00e4ven f\u00f6r att jag jobbar inom omsor..","latitude":58.9031753643488,"longitude":17.9544876116651},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16764,"url":"https://minnen.se/tema/616/16764","title":{"sv_se":null},"slogan":"Det \u00e4r absolut sj\u00e4lvklart f\u00f6r mig n\u00e4r jag blev erbjuden vaccin i b\u00f6rjan av \u00e5ret (arbetar innan \u00c4O) \nJag var s\u00e5 nerv\u00f6s in..","latitude":55.982691,"longitude":11.940626},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16707,"url":"https://minnen.se/tema/616/16707","title":{"sv_se":null},"slogan":"Helt sj\u00e4lvklart. Har jobbat som k\u00f6ksbitr\u00e4de p\u00e5 infektionsklinik nu i fem m\u00e5nader,men f\u00e5r ej vaccin pga att jag endast \u00e4r..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16740,"url":"https://minnen.se/tema/616/16740","title":{"sv_se":null},"slogan":"K\u00e4ndes lite l\u00e5ng v\u00e4ntan","latitude":61.4702685,"longitude":16.3793236},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16746,"url":"https://minnen.se/tema/616/16746","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag \u00e4r inte emot vaccin (jag och mina n\u00e4ra \u00e4r MPR- och HPV vaccinerade) men v\u00e4ldigt f\u00f6rsiktig med att l\u00e5ta medicinera en..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16700,"url":"https://minnen.se/tema/616/16700","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig \u00e4r det sj\u00e4lvklart att vaccineras, jag g\u00f6r det inte f\u00f6r min egen skull, men f\u00f6r att det k\u00e4nns som min samh\u00e4llspli..","latitude":60.0878465526298,"longitude":19.9373665526514},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16722,"url":"https://minnen.se/tema/616/16722","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag \u00e4r 34 \u00e5r och har \u00e4nnu inte f\u00e5tt erbjudande om vaccin. Sj\u00e4lvklart kommer jag ta vaccin, som alla andra borde. Jag har..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16704,"url":"https://minnen.se/tema/616/16704","title":{"sv_se":""},"slogan":"Jag ska vaccineras imorgon, p\u00e5 en drive-thru. Det k\u00e4nns lite pirrigt, jag vet ju inte hur det g\u00e5r till. Men dagen efter ..","latitude":57.70887,"longitude":11.97456},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16735,"url":"https://minnen.se/tema/616/16735","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0138VvYWD9yN","title":{"sv_se":null},"slogan":"Har f\u00e5tt den f\u00f6rsta efterl\u00e4ngtade sprutan. Ingen tvekan inf\u00f6r det. Kanske lite undringar \u00f6ver Astras men vilket l\u00e4kemede..","latitude":59.7087128,"longitude":18.9359623},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16772,"url":"https://minnen.se/tema/616/16772","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag har l\u00e4ngtat efter att f\u00e5 vaccinet. Jag fick min f\u00f6rsta dos av astras vaccin i b\u00f6rjan av mars, och eftersom jag \u00e4r un..","latitude":59.0235163343747,"longitude":16.3752830946134},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16743,"url":"https://minnen.se/tema/616/16743","title":{"sv_se":null},"slogan":"Det var sj\u00e4lvklart f\u00f6r mig att ta vaccinet. Jag s\u00e5g det som b\u00f6rjan till slutet p\u00e5 en l\u00e5ng och tr\u00e5kig period. Jag fick mi..","latitude":58.6101834618349,"longitude":14.9085637843141},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16765,"url":"https://minnen.se/tema/616/16765","dms_url":"https://dms08.dimu.org/image/0138VvYWDAH6","title":{"sv_se":null},"slogan":"Tveksamt i b\u00f6rjan d\u00e5 jag ej brukar ta sprutor mot sjukdomar osv men eftersom det har varit en global spridning s\u00e5 var de..","latitude":58.9696271900276,"longitude":16.2037387890844},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16718,"url":"https://minnen.se/tema/616/16718","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig har det hela tiden varit sj\u00e4lvklart att vaccinera mig. Jag har f\u00f6ljt all information om vaccinen och har stort f..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16706,"url":"https://minnen.se/tema/616/16706","dms_url":"https://dms03.dimu.org/image/0136NvWAxmTR","title":{"sv_se":null},"slogan":"Mina f\u00f6r\u00e4ldrar fick sin andra spruta den 31 mars. En s\u00e5dan milstolpe f\u00f6r oss alla. En liten l\u00e4ttnad kom in i v\u00e5ra liv. \n..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16708,"url":"https://minnen.se/tema/616/16708","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0136NvcWcMVe","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag har sj\u00e4lv inte f\u00e5tt vaccinera mig \u00e4nnu men detta minne handlar om min mamma, 83 \u00e5r. Hon har varit isolerad i \u00f6ver et..","latitude":63.077899,"longitude":14.829402},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16698,"url":"https://minnen.se/tema/616/16698","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0136NvPXUKEc","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig \u00e4r det sj\u00e4lvklart att ta vaccinet. Jag har \u00e4nnu inte gjort det men hoppas att f\u00e5 g\u00f6ra det inom den n\u00e4rmsta m\u00e5nad..","latitude":59.2193305227574,"longitude":18.2270608860016},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16703,"url":"https://minnen.se/tema/616/16703","title":{"sv_se":null},"slogan":"\u00c5h, vad jag l\u00e4ngtat efter vaccinet! 70+-are som jag \u00e4r skedde det i april, spruta 2 i juni. Alla fr\u00e5gar efter vilket vac..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16744,"url":"https://minnen.se/tema/616/16744","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig \u00e4r vaccinering en sj\u00e4lvklarhet. Jag tror p\u00e5 den vetenskapliga forskningen och vill ta del av den medicin som fin..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16725,"url":"https://minnen.se/tema/616/16725","dms_url":"https://dms08.dimu.org/image/0138VuXXwNdA","title":{"sv_se":null},"slogan":"Barnen har l\u00e4ngtat s\u00e5 otroligt mycket efter mormor och morfar. Framf\u00f6rallt att f\u00e5 krama dem.","latitude":61.004878,"longitude":14.537003},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16732,"url":"https://minnen.se/tema/616/16732","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig var det sj\u00e4lvklart! Har en neurologisk sjukdom, som g\u00f6r att narkos kan vara livsfarligt f\u00f6r mig. Jag k\u00e4nde stor ..","latitude":59.3712486,"longitude":16.5098046},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16709,"url":"https://minnen.se/tema/616/16709","dms_url":"https://dms02.dimu.org/image/0136NvcWcMVf","title":{"sv_se":""},"slogan":"\"M\u00e5tte vaccinet komma snart - vilken v\u00e4ntan och vilken stor  gl\u00e4dje n\u00e4r det var klart!\"                  22 februari 202..","latitude":57.4874919,"longitude":12.0761928},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16729,"url":"https://minnen.se/tema/616/16729","title":{"sv_se":null},"slogan":"Det var sj\u00e4lvklart att ta emot vaccinet. Jag hade inga obehagliga biverkningar och har m\u00e5tt bra efter\u00e5t. Lite lugnare \u00e4n..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16741,"url":"https://minnen.se/tema/616/16741","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0138VvYWDA8F","title":{"sv_se":null},"slogan":"Inf\u00f6r vaccineringen t\u00e4nkte jag ALDRIG i livet att jag pumpar n\u00e5got in i kroppen, men det var d\u00e5 coronasmittan var v\u00e4ldig..","latitude":59.3712486,"longitude":16.5098046},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16719,"url":"https://minnen.se/tema/616/16719","dms_url":"https://dms09.dimu.org/image/0136NvcjwEpF","title":{"sv_se":null},"slogan":"Har inte vaccinerat mig \u00e4nnu. Men f\u00f6r alla andra som v\u00e4ntat och tillslut f\u00e5 b\u00f6rja \u00e5terg\u00e5 till det normala gl\u00e4djer mig","latitude":63.9112696679093,"longitude":16.3623743386894},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16766,"url":"https://minnen.se/tema/616/16766","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag har aldrig tvekat, blev s\u00e5 himla glad n\u00e4r jag fick h\u00f6ra att vaccinet kom.","latitude":58.587745,"longitude":16.192421},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16737,"url":"https://minnen.se/tema/616/16737","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0138VvYWDA3j","title":{"sv_se":null},"slogan":"Att vaccinera mig var sj\u00e4lvklart och precis efter sprutan k\u00e4nde jag ett nytt hopp om en ljusare framtid.","latitude":57.2046849,"longitude":16.9241752},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16749,"url":"https://minnen.se/tema/616/16749","title":{"sv_se":null},"slogan":"Javisst har jag funderat p\u00e5 att vaccinera mig. Jag \u00e4r alltid tveksam till att tillf\u00f6ra kroppen n\u00e5got som inte h\u00f6r dit. M..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16696,"url":"https://minnen.se/tema/616/16696","dms_url":"https://dms06.dimu.org/image/0136NvPW1fxR","title":{"sv_se":null},"slogan":"Har bara l\u00e4ngtat efter att bli vaccinerad och har inte haft n\u00e5gra bet\u00e4nkligheter att inte ta det. V\u00e5r h\u00e4lsocentral har v..","latitude":56.5936863,"longitude":16.1599987},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16739,"url":"https://minnen.se/tema/616/16739","title":{"sv_se":null},"slogan":"Tankarna efter vaccinet har inte lika stor betydelse som innan vaccinet.\nJag och min man \u00e4r familjehem sedan flera \u00e5r ti..","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16730,"url":"https://minnen.se/tema/616/16730","title":{"sv_se":null},"slogan":"Jag l\u00e4ngtar efter att f\u00e5 vaccineras men k\u00e4nner oro f\u00f6r att livet aldrig kommer att bli som innan, att vi alltid kommer a..","latitude":59.2886005,"longitude":18.0987335},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16726,"url":"https://minnen.se/tema/616/16726","dms_url":"https://dms03.dimu.org/image/0138VuXXwNhV","title":{"sv_se":null},"slogan":"En total sj\u00e4lvklarhet.","latitude":59.5357,"longitude":18.078017},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16723,"url":"https://minnen.se/tema/616/16723","dms_url":"https://dms09.dimu.org/image/0138VuXXwNAc","title":{"sv_se":null},"slogan":"Inga tveksamheter inf\u00f6r vaccinet","latitude":null,"longitude":null},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16736,"url":"https://minnen.se/tema/616/16736","title":{"sv_se":null},"slogan":"Det som skr\u00e4mmer mig mest med det h\u00e4r viruset \u00e4r inte att bli sjuk sj\u00e4lv utan att jag skulle f\u00f6ra sjukdomen vidare till ..","latitude":57.70887,"longitude":11.97456},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16727,"url":"https://minnen.se/tema/616/16727","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig \u00e4r det sj\u00e4lvklart att vaccineras. B\u00e5de f\u00f6r min egen, och f\u00f6r andras skull.\nHoppas verkligen att s\u00e5 m\u00e5nga som m\u00f6j..","latitude":58.352036,"longitude":11.9345802},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16717,"url":"https://minnen.se/tema/616/16717","dms_url":"https://dms02.dimu.org/image/0136NvcjwEp8","title":{"sv_se":null},"slogan":"Det \u00e4r sj\u00e4lvklart f\u00f6r mig att ta vaccinet men jag g\u00f6r det mest av h\u00e4nsyn till andra.","latitude":58.3498003,"longitude":11.935649},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16697,"url":"https://minnen.se/tema/616/16697","title":{"sv_se":null},"slogan":"Vaccinationen inneb\u00e4r i mina \u00f6gon b\u00e5de en risk och m\u00f6jlighet. En risk f\u00f6r att det har tagits fram fort och vi \u00e4nnu inte ..","latitude":59.178177,"longitude":17.4278161},{"topic_id":616,"topic_name":"\u00c5terf\u00f6reningen \u2013 ber\u00e4tta om livet efter vaccinet","id":16702,"url":"https://minnen.se/tema/616/16702","title":{"sv_se":null},"slogan":"F\u00f6r mig k\u00e4nns det sj\u00e4lvklart att ta vaccinet. Efter att levt med pandemin i snart ett och ett halvt \u00e5r s\u00e5 \u00e4r det inget j..","latitude":56.1959873887821,"longitude":15.8492387364177}],"totalNumberOfResponses":39,"numberOfResponsesOnPage":39}