{
  "count": 10, 
  "items": [
    {
      "archive_code": "M4/00020", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Ann Mari Hjorth"
      }, 
      "coordinates": "", 
      "created": "Sun, 07 Nov 2021 16:10:48 GMT", 
      "hits": 88, 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "modified": "Sun, 07 Nov 2021 16:32:20 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17397", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "title": "", 
      "title_i18n": {
        "sv": ""
      }, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6448, 
      "uuid": "c9580a73-d8a3-473d-b401-c38916e56037", 
      "values": [
        {
          "created": "Sun, 07 Nov 2021 16:10:48 GMT", 
          "display_value": "Var nyligen och s\u00e5g utst\u00e4llningen p\u00e5 Nordiska mus\u00e9et, en riktig nostalgitripp.\n \nS\u00e4nder h\u00e4r ett foto fr\u00e5n mitt br\u00f6llop 27 mars 1959 p\u00e5 Gyldene Freden i Stockholm. Det f\u00f6rest\u00e4ller min far arkitekt SAR Ragnar Hjorth och min mor M\u00e4rta f\u00f6dd Friestedt. \nHon var kl\u00e4dd i en kungsbl\u00e5 chiffongkl\u00e4dning fr\u00e5n NK:s Franska. Jag har kvar kl\u00e4dningen i min \u00e4go i sin originalkartong fr\u00e5n NK.\n \nM\u00e4rta Friestedt var kusin med Pelle Lundgren och sydde mycket hos honom genom \u00e5ren. Fr\u00e4mst aftonkl\u00e4der men \u00e4ven kappor och dr\u00e4kter.\n \nJag s\u00e5lde de flesta aftonkl\u00e4dningarna 1980 eller -81 till en firma i Uppsala som hyrde ut aftonkl\u00e4der till studentskor   Det var fyra i svart :\n                             En tyll\u00f6verkl\u00e4dning med stora puff\u00e4rmar och vid kjol - 30-tal\n                             Ett slankt fodral, bararmad, i siden georgette 30-tal med brett sk\u00e4rp,\n                             en i tjockt ripssiden med stor krage - 40-tal,\n                             en sydd volanger hela kl\u00e4dningen med slank/rak silhuett.\nSka s\u00f6ka om jag har n\u00e5got foto som jag kan kopiera \u00e5t er om ni \u00e4r intresserade.\n \nMvh\nAnn Mari Hjorth\n \nLjusk\u00e4rrsv\u00e4gen 13,\n133 31 Saltsj\u00f6baden", 
          "modified": "Sun, 07 Nov 2021 16:10:48 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "cf4f445e-3118-48dd-903c-4dae1d02ca36"
        }, 
        {
          "created": "Sun, 07 Nov 2021 16:10:48 GMT", 
          "display_value": "", 
          "modified": "Sun, 07 Nov 2021 16:32:20 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet.", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet."
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "25f1824a-a0ac-4e0e-a0de-91502bdb774d"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "a23acae4-4026-4985-8240-f5d899a144c5"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00019", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Ronnie Granath"
      }, 
      "created": "Thu, 28 Oct 2021 20:49:24 GMT", 
      "hits": 70, 
      "image_dms_id": "013AjNvnZa72", 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "media": [
        {
          "created": "Thu, 28 Oct 2021 11:45:20 GMT", 
          "description": "Hemma hos min mamma Elsa Granath f. Olsson samlades \"flickorna\" som de kallade sig sj\u00e4lva. Denna g\u00e5ng var det den 19/6 1944.rna\" ibland", 
          "dms_id": "013AjNvnZa72", 
          "image_height": 4000.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3000.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Thu, 28 Oct 2021 11:45:20 GMT", 
          "name": "inbound9056455634315042869.jpg", 
          "order_by_number": 1, 
          "owner": "Ronnie Granath", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "464cdcb7-3170-48af-bd78-6ee9e4e58fb8"
        }, 
        {
          "created": "Thu, 28 Oct 2021 11:59:49 GMT", 
          "description": "Flickorna hos mamma juni 1944", 
          "dms_id": "013AjNvnZa79", 
          "image_height": 4000.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3000.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Thu, 28 Oct 2021 11:59:49 GMT", 
          "name": "inbound7184682052418483097.jpg", 
          "order_by_number": 2, 
          "owner": "Ronnie Granath", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "de8af506-7605-4b79-ad63-9e1f9457accc"
        }
      ], 
      "modified": "Thu, 28 Oct 2021 20:49:24 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17385", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6431, 
      "uuid": "97236744-1f29-4476-b735-2439df159fe9"
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00018", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Monica R\u00e5gby", 
        "gender": "woman", 
        "uuid": "9954d392-fb3f-49a5-bf64-046dc3251917"
      }, 
      "coordinates": "", 
      "created": "Fri, 22 Oct 2021 10:06:26 GMT", 
      "hits": 155, 
      "image_dms_id": "013Aiu4UmDet", 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "media": [
        {
          "created": "Fri, 22 Oct 2021 09:53:09 GMT", 
          "dms_id": "013Aiu4UmDet", 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "video/mp4", 
          "modified": "Fri, 22 Oct 2021 09:53:09 GMT", 
          "name": "Monica_textad_sv.mp4", 
          "order_by_number": 1, 
          "owner": "Nordiska museet", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "video", 
          "uuid": "8efcc35e-b068-4248-a1db-2e0e6b2a4ea3"
        }
      ], 
      "modified": "Fri, 22 Oct 2021 10:07:31 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17374", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "title": "", 
      "title_i18n": {
        "sv": ""
      }, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 936, 
      "uuid": "594cddc2-5e68-4ec1-8a31-32f6f69689c3", 
      "values": [
        {
          "created": "Fri, 22 Oct 2021 10:07:31 GMT", 
          "display_value": "Monica R\u00e5gby, mannek\u00e4ng f\u00f6r NK:s Franska damskr\u00e4dderi. Filmen \u00e4r inspelad till utst\u00e4llningen Nordens Paris.", 
          "modified": "Fri, 22 Oct 2021 10:07:31 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "91949638-32e1-4fa1-b26b-6e9b0419510c"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00017", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Jane Wikstr\u00f6m"
      }, 
      "created": "Sun, 17 Oct 2021 16:08:18 GMT", 
      "hits": 233, 
      "image_dms_id": "013AitqX7q2k", 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "media": [
        {
          "created": "Sun, 17 Oct 2021 12:02:42 GMT", 
          "description": "Affisch fr\u00e5n utst\u00e4llning 2014", 
          "dms_id": "013AitqX7q2k", 
          "image_height": 2149.0, 
          "image_ratio": 0.812936249418334, 
          "image_width": 1747.0, 
          "license": "CC BY", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Sun, 17 Oct 2021 12:02:42 GMT", 
          "name": "F5CD91F9-01C8-41AE-9915-428EB9225A06.jpeg", 
          "order_by_number": 1, 
          "owner": "Blandat", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "3655848b-a4f5-415e-954c-eddb048e64a7"
        }, 
        {
          "created": "Sun, 17 Oct 2021 12:02:44 GMT", 
          "description": "Betyg fr\u00e5n mitt f\u00f6rsta jobb.", 
          "dms_id": "013AitqX7q2m", 
          "image_height": 4032.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3024.0, 
          "license": "CC BY", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Sun, 17 Oct 2021 12:02:44 GMT", 
          "name": "EDC622F1-1F19-4248-8644-E7F1D270A786.jpeg", 
          "order_by_number": 2, 
          "owner": "Eget foto", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "046749d2-e0bc-43de-abef-e960e865568e"
        }
      ], 
      "modified": "Sun, 17 Oct 2021 16:08:18 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17361", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6390, 
      "uuid": "272bc367-210a-4f67-b1f0-1d9ac8c2f5d3", 
      "values": [
        {
          "created": "Sun, 17 Oct 2021 16:08:18 GMT", 
          "display_value": "Hej.\nJag har ett lite udda minne fr\u00e5n \u201dFranskan\u201d:\nN\u00e4r jag som 15-\u00e5ring slutade skolan fick jag via platsannons i DN anst\u00e4llning som springflicka hos Astrid Sampe p\u00e5 NKs Textilkammare.\nGanska ofta fick jag \u201dspringa\u201d upp till \u201dFranskan\u201d och \u00f6verl\u00e4mna Astrids Chanel, el. n\u00e5got annat av hennes unika plagg som beh\u00f6vde tillsyn, till Palle Wikstr\u00f6m som d\u00e5 var chef d\u00e4r.\nMinns att jag d\u00e5 tyckte det var s\u00e5 kul att vi hade samma efternamn och har m\u00e5nga g\u00e5nger sen dess f\u00e5tt fr\u00e5gan om vi var sl\u00e4kt. \nMin titel f\u00f6rvandlades s\u00e5 sm\u00e5ningom till assistent och detta var b\u00f6rjan p\u00e5 min karri\u00e4r som modedesigner\u2026\nV\u00e4nliga h\u00e4lsningar \nJane Wikstr\u00f6m", 
          "modified": "Sun, 17 Oct 2021 16:08:18 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "7b5ff3ac-0a92-4b18-a488-46c95f3c14f1"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00016", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Beata K\u00e4rrberg"
      }, 
      "created": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
      "hits": 78, 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "modified": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17360", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6388, 
      "uuid": "c1fb8f91-01e5-415e-9a02-29d8087e9d31", 
      "values": [
        {
          "created": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
          "display_value": "Hej, jag heter Beata K\u00e4rrberg sv\u00e4rdotter till Ulla Hultman, inf\u00f6r uppropet att bidra till utst\u00e4llningen NKs Fransk p\u00e5 Nordiska Museet l\u00e4mnade jag in tv\u00e5 dr\u00e4kter en svart siden-sammet dr\u00e4kt med fina kantband p\u00e5 jackan - den kom med p\u00e5 utst\u00e4llningen. Den andra dr\u00e4kten en ljust sandf\u00e4rgad dr\u00e4kt med tv\u00e5 kjolar - tyv\u00e4rr kom den inte med p\u00e5 utst\u00e4llningen.\nJag har inga egna minnen av NKs Franska. Min sv\u00e4rmor sydde \u00e4ven aftonkl\u00e4nningar p\u00e5 NKs Franska. I b\u00f6rjan p\u00e5 70-talet fick jag ett antal kl\u00e4nningar av henne, fantastiskt vackra aftonkl\u00e4nningar bl. a en svart sidensammet kl\u00e4nning med djup urringning och sl\u00e4p. Tyv\u00e4rr hade vi inbrott i v\u00e5rt k\u00e4llarf\u00f6rr\u00e5d i b\u00f6rjan p\u00e5 90-talet och alla aftonkl\u00e4nningar f\u00f6rsvann tillsammans med en resv\u00e4ska och fyra vinterd\u00e4ck.\nDen svarta dr\u00e4kten bar jag p\u00e5 70-talet, det var ju innan retro blev riktigt modernt och b\u00f6rjade v\u00e4rderas h\u00f6gt p\u00e5 auktionerna. Den ljusa dr\u00e4kten l\u00e4t min sv\u00e4rmor sy upp (1948) inf\u00f6r en resa till USA, d\u00e4r mina sv\u00e4rf\u00f6r\u00e4ldrar skulle bes\u00f6ka sl\u00e4ktingar som utvandrat ca 1910. Jag k\u00e4nde inte familjen d\u00e5, men har f\u00f6rst\u00e5tt att detta var en stor och viktig h\u00e4ndelse i familjen.\nB\u00e5da dr\u00e4kterna finns fortfarande p\u00e5 museet, den svarta utst\u00e4lld och den sandf\u00e4rgade i ngt f\u00f6rr\u00e5d f\u00f6r plagg som kan h\u00e4mtas. Har tyv\u00e4rr inga bilder p\u00e5 plaggen i datorn.\nMed v\u00e4nlig h\u00e4lsning.\n\nBeata K\u00e4rrberg", 
          "modified": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet.", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet."
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "25f1824a-a0ac-4e0e-a0de-91502bdb774d"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "786cbfb6-4180-4d29-b7ba-8baa8a0e491f"
        }, 
        {
          "created": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
          "display_value": "", 
          "modified": "Sun, 17 Oct 2021 09:59:59 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "0f6a510b-2e7c-40fe-9e25-59e9fd606b2c"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00015", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Lolita Ray"
      }, 
      "created": "Tue, 12 Oct 2021 18:14:57 GMT", 
      "hits": 120, 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "modified": "Tue, 12 Oct 2021 18:14:57 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17323", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6369, 
      "uuid": "1fef9e25-d423-4c9f-9b6c-65269c7c5a9a", 
      "values": [
        {
          "created": "Tue, 12 Oct 2021 18:14:57 GMT", 
          "display_value": "Hej!\nBlev ombedd att l\u00e4mna minne d\u00e5 min mammas farmors kappa fr\u00e5n NK:s franska l\u00e4mnades in d\u00e5 ni s\u00f6kte plagg inf\u00f6r bok och utst\u00e4llning. Sj\u00e4lv vet jag inte s\u00e5 mycket mer \u00e4n att min mammas farmor som var f\u00f6dd p\u00e5 1870-talet var en flitig kund. Hon hette Hilma Maria Josefina Schultz och bodde vid tiden f\u00f6r skr\u00e4dderiets \u00f6ppnande p\u00e5 Bellmansgatan 6 i Stockholm. Hon best\u00e4llde s\u00e5v\u00e4l dr\u00e4kter och som ytterplagg och kl\u00e4nningar fr\u00e5n skr\u00e4dderiet. Hon var en speciell person som samlade p\u00e5 allt och sedan \u00f6verl\u00e4t alla fantastiska kl\u00e4der och \u00f6vriga samlingar till min mormor Frideborg Schultz. Allts\u00e5 till sin sv\u00e4rdotter. Kl\u00e4dsamlingen l\u00e4mnades s\u00e5 sm\u00e5ningom till Malmk\u00f6pings museum som sedan uppg\u00e5tt i S\u00f6rmlands museum d\u00e4r jag tror att en stor del av kl\u00e4dsamlingen \u00e4nnu finns bevarad. Bland annat s\u00e5g jag en fantastisk byxdress som var med i TV-programmet Bytt \u00e4r bytt f\u00f6r n\u00e5gra \u00e5r sedan. Den var sydd p\u00e5 NK:s Franska. Kappan som \u00e4r fortfarande \u00e4r utl\u00e5nad till museet \u00e4r det enda jag sj\u00e4lv har kvar fr\u00e5n hennes kl\u00e4dsamling. Plus lite blusar som \u00e4r uppsydda p\u00e5 annat h\u00e5ll.", 
          "modified": "Tue, 12 Oct 2021 18:14:57 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "6017cdc5-1998-41e4-b23c-ea6717408669"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00014", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Vintageentusiast"
      }, 
      "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
      "hits": 94, 
      "image_dms_id": "013AitqLjFFE", 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "media": [
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:24 GMT", 
          "description": "Kl\u00e4nning 1950-tal", 
          "dms_id": "013AitqLjFFE", 
          "image_height": 1280.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 960.0, 
          "license": "CC BY", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:24 GMT", 
          "name": "F46326AB-AC28-490E-A1A0-1C865FC56DFF.jpeg", 
          "order_by_number": 1, 
          "owner": "Suzanne Flink", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "3e17ad61-0eae-4c39-b19d-3dd6c9f3d69c"
        }, 
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:26 GMT", 
          "description": "Kl\u00e4nning 1950-tal", 
          "dms_id": "013AitqLjFFF", 
          "image_height": 1280.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 960.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:26 GMT", 
          "name": "21001AE3-7FE5-46E3-9A0B-5AE689C29DFC.jpeg", 
          "order_by_number": 3, 
          "owner": "Suzanne Flink", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "1c0c1aba-20be-4069-a3a4-da8956f86646"
        }, 
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:31 GMT", 
          "dms_id": "013AitqLjFFG", 
          "image_height": 4032.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3024.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:31 GMT", 
          "name": "E18E0EE6-A06A-4478-A069-7D8AC3CDAB7F.jpeg", 
          "order_by_number": 4, 
          "owner": "Suzanne Flink", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "32d10913-ab6c-4dcf-bca3-c7d2d696eb12"
        }, 
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:31 GMT", 
          "description": "Etikett Franska Damskr\u00e4dderiet", 
          "dms_id": "013AitqLjFFH", 
          "image_height": 4032.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3024.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:09:31 GMT", 
          "name": "713EC839-4CDD-40D0-839C-68F19C45FAEC.jpeg", 
          "order_by_number": 2, 
          "owner": "Suzanne Flink", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "8c556322-3bb3-4611-b35d-55a797efa168"
        }
      ], 
      "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17319", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6363, 
      "uuid": "4420486b-4f05-4dfc-ba4d-de7a97510c1a", 
      "values": [
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "display_value": "", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "49a02209-7afb-43f8-8bf5-dc0b043e1a9d"
        }, 
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "display_value": "Kl\u00e4nningen \u00e4r otroligt v\u00e4lbeh\u00e5llen, det finns inga sp\u00e5r av slitage etc. Troligen \u00e4r den inte anv\u00e4nd s\u00e4rskilt ofta.", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Om plagget finns kvar, b\u00e4r det n\u00e5gra sp\u00e5r av de tillf\u00e4llen d\u00e5 det har anv\u00e4nts?", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Om plagget finns kvar, b\u00e4r det n\u00e5gra sp\u00e5r av de tillf\u00e4llen d\u00e5 det har anv\u00e4nts?"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "de8f9d9f-ee7c-48b0-aca2-5f1e9498ca71"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "ee28e67d-8c8b-4fa7-817b-9a002cdd2b2b"
        }, 
        {
          "created": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "display_value": "Denna 50-talskl\u00e4nning k\u00f6pte jag 2019 i en vintagebutik i Malm\u00f6. Vet inget om dess historia eller vem som \u00e4gt den tidigare. Fantastiskt plagg i tjockt gr\u00f6nt siden. Till min stora lycka s\u00e5 sitter den som om den vore sydd till mig.", 
          "modified": "Mon, 11 Oct 2021 15:23:51 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet.", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Ber\u00e4tta g\u00e4rna om ett plagg fr\u00e5n damskr\u00e4dderiet."
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "25f1824a-a0ac-4e0e-a0de-91502bdb774d"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "7eb645d4-7f46-4dde-9d27-46d27eae016e"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00013", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Anne Winterhagen"
      }, 
      "created": "Wed, 06 Oct 2021 18:55:06 GMT", 
      "hits": 162, 
      "image_dms_id": "013AitcTX9xp", 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "media": [
        {
          "created": "Wed, 06 Oct 2021 18:47:52 GMT", 
          "description": "V\u00e4ska hittad i en antikaff\u00e4r.", 
          "dms_id": "013AitcTX9xp", 
          "image_height": 4032.0, 
          "image_ratio": 0.75, 
          "image_width": 3024.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Wed, 06 Oct 2021 18:47:52 GMT", 
          "name": "29640BAD-9435-454B-9D55-962CDED18A09.jpeg", 
          "order_by_number": 1, 
          "owner": "Anne Winterhagen", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "2fea14aa-4500-4939-a3ab-eea98e06918e"
        }, 
        {
          "created": "Wed, 06 Oct 2021 18:49:57 GMT", 
          "description": "St\u00e4mpel p\u00e5 insidan av v\u00e4skan", 
          "dms_id": "013AitcTX9xq", 
          "image_height": 991.0, 
          "image_ratio": 0.835519677093845, 
          "image_width": 828.0, 
          "license": "CC0", 
          "mime_type": "image/jpeg", 
          "modified": "Wed, 06 Oct 2021 18:49:57 GMT", 
          "name": "4F74523D-9146-47A7-A24B-1B5C2E7FC75C.jpeg", 
          "order_by_number": 2, 
          "owner": "Anne Winterhagen", 
          "topic_item": {
            "label": "", 
            "label_i18n": {
              "sv": ""
            }, 
            "type": "Media", 
            "uuid": "8243916a-203b-443c-879b-e09a58eabddc"
          }, 
          "type": "image", 
          "uuid": "9218af85-f730-43ba-b3e2-011ac03727fa"
        }
      ], 
      "modified": "Wed, 06 Oct 2021 18:55:06 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17304", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6348, 
      "uuid": "1663b7f8-5980-4278-9f02-19436d2a8f21", 
      "values": [
        {
          "created": "Wed, 06 Oct 2021 18:55:06 GMT", 
          "display_value": "Hittade denna v\u00e4ska i en antikaff\u00e4r. Blev f\u00f6rv\u00e5nad \u00f6ver st\u00e4mpeln att NK haft ett samarbete med Frankrike men inser med anledningen av er utst\u00e4llningen att det kanske inte var helt om\u00f6jligt. Vill g\u00e4rna veta mer om v\u00e4skan. \n\nMed v\u00e4nlig h\u00e4lsning, Anne Winterhagen", 
          "modified": "Wed, 06 Oct 2021 18:55:06 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "886121df-78f3-44ea-b137-21521edb1643"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00012", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "Vivi-Ann"
      }, 
      "created": "Wed, 29 Sep 2021 15:13:09 GMT", 
      "hits": 153, 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "modified": "Wed, 29 Sep 2021 15:13:09 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17285", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6329, 
      "uuid": "53bf5163-0c8a-4e04-9407-fd9b51e260bd", 
      "values": [
        {
          "created": "Wed, 29 Sep 2021 15:13:09 GMT", 
          "display_value": "Kring 54,55 var jag elev p\u00e5 NK. De hade elevskola p\u00e5 den tiden. Jag fick \u201d arbeta\u201d i Modellbutiken. Ett mellanting mellan konfektion och NK s franska. Jag ans\u00e5gs l\u00e4mplig att visa butikens kl\u00e4der i Bobergs matsal och i varuhuset\ud83d\udc57\ud83e\udde5 och n\u00e4r n\u00e5gon av mannek\u00e4ngerna saknades i Franska skr\u00e4dderiet fick jag hoppa in \u00e4ven d\u00e4r\ud83e\uddcd\u200d\u2640\ufe0f. Hade turen att ha d\u00e5tidens stj\u00e4rnmannek\u00e4nger Erika Sundt, Haide G\u00f6ransson mfl som l\u00e4rom\u00e4stare\ud83d\ude00Tyv\u00e4rr har jag inga foton fr\u00e5n den tiden. \ud83d\ude1f. Skall bli trevligt att se utst\u00e4llningen\ud83e\udd70", 
          "modified": "Wed, 29 Sep 2021 15:13:09 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "bb00d41c-b495-446d-8779-8bdf60940e4b"
        }
      ]
    }, 
    {
      "archive_code": "M4/00011", 
      "comment_count": 0, 
      "contributor": {
        "display_name": "carinjelbring@hotmail.com"
      }, 
      "created": "Sun, 26 Sep 2021 12:54:49 GMT", 
      "hits": 165, 
      "imported": false, 
      "license": "CC BY", 
      "likes": 0, 
      "modified": "Sun, 26 Sep 2021 12:54:49 GMT", 
      "open_for_student_edit": false, 
      "presentation_url": "https://minnen.se/tema/nksfranska/17282", 
      "published": true, 
      "ready_for_approval": false, 
      "submitted": false, 
      "topic": {
        "name": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen", 
        "name_i18n": {
          "sv": "NK:s Franska damskr\u00e4dderi \u2013 bidra med dina minnen"
        }, 
        "uuid": "393bb4f9-8f9a-4700-aea9-b1faab41545a"
      }, 
      "user_id": 6325, 
      "uuid": "f4d65c31-4d0b-47c3-ba93-3a08b4b5a998", 
      "values": [
        {
          "created": "Sun, 26 Sep 2021 12:54:49 GMT", 
          "display_value": "Min pappa jobbade p\u00e5 NKs franska damskr\u00e4dderi som chef.\nJag var ofta uppe och h\u00e4lsade p\u00e5.\nS\u00f6mmerskorna sydde fina kl\u00e4der till mig av stuvbitar. Varje skolavslutning sydde de upp n\u00e5got fint till mig.\nJag har tr\u00e4ffat m\u00e5nga av mannek\u00e4ngerna men \u00e4ven Astrid Sampe Viola Gr\u00e5sten mfl. Jag har fina modetecknigar av VG samt tavla av AS.\n\u00c4ven en del tyger har jag kvar.\nM\u00e5nga fina minnen har jag av NK.\nMVH Carin Jelbring(Nemvill)", 
          "modified": "Sun, 26 Sep 2021 12:54:49 GMT", 
          "topic_item": {
            "label": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!", 
            "label_i18n": {
              "sv": "Hur minns du NK:s franska damskr\u00e4dderi? Ber\u00e4tta!"
            }, 
            "type": "Textarea", 
            "uuid": "c101101e-33e8-49a3-943b-fb6686235aa6"
          }, 
          "topic_item_type": "dbc74838-ad1e-4ffd-9295-c4e13e7f20c6", 
          "uuid": "de9d4497-f8f3-4ae6-bade-d36f4105feb9"
        }
      ]
    }
  ], 
  "limit": 10, 
  "offset": 0, 
  "total_count": 18
}
